【抗暴之戰】英上議院通過 促英聯邦國家予港人第二國籍

【抗暴之戰】英上議院通過 促英聯邦國家予港人第二國籍

反送中風波令不少港人對前途深感憂慮，網民早前聯署要求英國給予持有BNO的港人英國公民身份。繼美國國會眾議院上周通過《香港人權與民主法案》後，英國國會上議院昨晚亦辯論給予部份港人公民身份和第二國籍的動議。動議由上議院議員奧爾頓勳爵（Lord Alton of Liverpool）提出，兩名前港督衞奕信和彭定康都有發言。上議院口頭通過相關動議，雖不具約束力，但料會對外相藍韜文構成一定壓力。

英國上議院議員奧爾頓勛爵（Lord Alton of Liverpool）周四在上議院發起對香港情況作出2.5小時辯論，提到香港民主自由被侵蝕，他呼籲國際聲援香港，促請英聯邦國家給予香港居民在其他國家擁有第二公民身份及居留權。前港督彭定康及衞奕信亦有在會上發言。

奧爾頓勛爵在開場發言指香港主權移交中國後帶來劇烈變化，並指1984年簽署的《中英聯合聲明》對香港作出的保證不斷被削弱，「不只是一條條約，而是港人的生活方式正處於危險之中」。他說《中英聯合聲明》與《基本法》令港人享有法治、民主、人權及言論自由的基本原則，形容香港近年的自由及信任都被破壞，北京嘗試損害香港的司法制度，就是「最後一根稻草」；他又指特首林鄭月娥決定實施《蒙面法》及引用緊急法，令香港的法治進一步受損害。

他在發言中表示英國有道義及法律義務支持港人，「英國肩負着獨特的道德歷史責任，帶領國際社會捍衞法治、民主、言論自由、人權、一國兩制。我們應該組建一個國際聯絡小組，以協調國際回應」。他促請英聯邦各國給予香港居民第二公民身份，但他同時指出英國政府曾回覆指，BNO持有人沒有英國居留權，形容情況對BNO持有人不利。他希望首相說明是否會為香港居民制定全面的國際解決方案，又指英國應該仿傚美國，推出立法加強監察《中英聯合聲明》，當香港人權及民主受侵害時追究肇事者的責任。

彭定康則認為，一國兩制在回歸後數年在香港運行得十分好，但近幾年一切都改變，肯定的是北京收緊對香港的控制，然而這只是背景，實情是愚蠢的《逃犯條例》修訂，不只引起支持民主的人士反對，就連商界人士都批評條例破壞法治防火牆，導致最初的和平示威，不幸慢慢地演變為過去幾個月的暴力衝突。

英國1997年將香港主權移交至中國，香港居民可以申請英國國民（海外）身份（即BNO），容許BNO護照持有人獲得領事援助，但沒有賦予他們在英國工作及居留的權利，他們亦不獲歐盟認可為英國國民。英國下議院外交事務專責委員會主席董勤達（Tom Tugendhat）8月時建議賦予持BNO港人完整國籍；亦有建議要求英聯邦國家給予香港居民擁有第二公民身份。英國政府就此兩項建議分別回覆指，BNO持有人沒有英國居留權，亦沒有計劃改變法律；而個別國家有權決定自己的居留權政策。

⚠️《多元化》物資站⚠️

TG Channel:

依個Senator 未Cosponsor 條Bill
得百幾retweet rate